\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Os problemas e desafios enfrentados por produtores rurais, no âmbito do bem estar animal tem sido negligenciados, devido à competitividade do mercado e às tecnologias de melhoramento genético. Segundo \citeonline{cecim:2014} investir no bem-estar animal significa ter um animal com maior expectativa de vida e, consequentemente, mais produtivo.

O bem estar do bovino pode ser expresso por meio da alimentação, tempo de permanência em pé ou deitado, tempo de ruminação, duração do cio, entre outros. A identificação de alterações nesses e outros comportamentos é útil para apontar a existência de alguma doença ou quadros depressivos. O método de observação, seja humano ou visão computacional, é utilizado para monitorar animais em geral. No entanto, o monitoramento 24 horas por por dia através da observação gera custo financeiro que inviabiliza ou dificulta a prática.

Sistemas de monitoramento que fazem uso de tecnologias como  visão computacional, rede de sensores, Sistema de Posicionamento Global (GPS), pedômetros, entre outros, são facilitadores desse processo. Diante da importância de sistemas que permitam identificar anomalias no comportamento bovino, o presente trabalho tem como objetivo desenvolver um ambiente de sistema de informação (SI) para o monitoramento do rebanho bovino através da análise de trajetórias a fim de entender padrões de comportamento de movimentação.

Uma área da pecuária que está atrelada ao uso de tenologias como essas para o monitoramento animal é a pecuária de precisão (PP).  De acordo com \citeonline{wathes-etal:2008} a PP pode ser definida como a gestão da produção animal baseada em princípios e tecnologias de engenharia de processos. A implementação e o bom uso da PP proporcionam ao produtor a  redução de custos e o aumento de produtividade, visto que aborda aspectos como o crescimento do animal, produção, reprodução, identificação de doenças, emissões de poluentes, bem estar animal, entre outros. 

Diversos trabalhos relacionados a PP vem sendo desenvolvidos. Uma das áreas exploradas é o monitoramento de rebanhos bovinos utlizando a análise de dados georreferenciados. Os trabalhos nessa área buscam desenvolver soluções que permitam a detecção de comportamentos dos animais em tempo real de maneira supervisonada e automatizada utilizando técnicas e algoritmos de mineração de dados. Atrelado a isso, tem-se desenvolvido colares de baixo custo com sensores embutidos para a coleta de dados georrefenciados relevantes para a análise comportamental.

No Brasil, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa) e o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA) têm trabalhado em parceria com as universidades a fim de discutir e desenvolver soluções para a PP. Como resultado, em 2014, foi realizado o I Simpósio Brasileiro de Pecuária de Precisão \cite{senar:2014}. Além disso, o investimento financeiro e o número de \textit{startups} nessa área tem crescido. Segundo a matéria publicada na revista Valor Econômico, a  \textit{startup} \textit{Chip Inside}, do Rio Grande do Sul, foi selecionada em 2017 para receber R\$ 2 milhões do Fundo Criatec 3, criado pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES) \cite{valor-economico:2017}.
% rever valores de investimento em 2017

Diante disso, percebe-se que a importância do monitoramento do bem estar animal é relevante para o desenvolvimento econômico do produtor. 
Dessa forma, o presente trabalho tem como objetivo construir um ambiente de SI para o monitoramento do rebanho bovino através da análise de trajetórias de movimentação dos indivíduos no pasto. Assim, para validar o funcionamento do sistema, serão utilizados, neste estudo de caso, os dados de movimentação do gado do IFC Campus Araquari. O Campus é historicamente agrícola e atualmente vem enfrentando o desafio de monitorar o rebanho bovino no pasto, principalmente durante à noite e aos fins de semana, devido à extensão do pasto e à baixa disponibilidade de profissionais em tempo integral.

O rebanho do IFC Campus Araquari é composto apenas por fêmeas e por bezerros ainda em fase de amamentação. O rebanho atual conta com aproximadamente 20 indivíduos adultos classificados em duas categorias. A primeira categoria é a de lactação que compreende as vacas prenhas destinadas à produção de leite. A segunda categoria é a de reprodução, que compreende as vacas destinadas à inseminação artificial. Visto que a reprodução é feita apenas por inseminação atifical, os machos são destinados à comercialização.

A área de pastagem disponível para estes animais é de aproximadamente $ 64.135 m^{2}$ e está organizado em 6 áreas de piquete. Piquetes são subdivisões de uma unidade de manejo de pastejo delimitadas por cercas ou outras barreiras. Os piquetes são utilizados para o pastejo rotacionado nos sistemas pastoris. Dessa forma, enquanto uma área de piquete é utilizada pelos animais, os demais piquetes permanecem em descanso, ou seja, permanecem desocupadas, para a rebrota do pasto \cite{zanine-et-al:2006, marthajr-et-al:2003}.

Diante disso, o sistema de monitoramento do rebanho bovino, proposto neste trabalho, poderá auxiliar os gestores a reconhecer anomalias no comportamento do animal com antecedência, permitindo a tomada de ações preventivas e corretivas para os sintomas apresentados. Além disso, poderá auxiliar a responder questões como:
\begin{itemize}
\item Quanto o animal caminha durante o dia?
\item Quais são os locais de maior permanência do animinal durante o dia?
\item O animal está apresentando sinais de calor? Onde o animal procura descansar ao sentir calor?
%\item O animal está dormindo, ruminando ou pastando?
%\item O animal está apresentando sintomas de doenças?
%\item O animal está apresentando sinais de quadros depressivos?
\item O animal está apresentando sinais de que irá entrar no cio?
\item Qual a relação do tempo de caminhada e a produção de leite?
\item Qual a diferença de comportamento de movimentação de uma vaca prenha.
\end{itemize}

Para responder essas questões uma análise de dados deve ser feita. No escopo deste trabalho a análise se limita às funções do Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD) e à técnica de similaridade de forma de trajetórias proposta por \cite{melo:2016}. Algumas das questões apresentadas necessitam do uso de outras técnicas de mineração de dados  para a identificação automática. No entanto, ainda podem ser respondidas através da observação de um profissional especializado. Assim, o sistema permitirá o registro de observações sobre os animais para que trabalhos futuros incluam a análise automatizada.

Este trabalho está organizado da seguinte forma: Capítulo \ref{cap:conceitos} aborda os principais conceitos e definições; Capítulo \ref{cap:trabalhos_correlatos} apresenta a revisão dos trabalhos correlatos; Capítulo \ref{cap:solucao} descreve os objetivos e a metodologia da solução proposta neste trabalho; Capítulo \ref{cap:aplicacao} apresenta de forma mais detalhada as funcionalidades da aplicação proposta; Capítulo \ref{cap:conclusao} conclui o trabalho e apresenta objetivos futuros.
